%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  MarKoTeX
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  Marginal Komisches TeX
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\ProvidesPackage{markotex}[MarKoTeX]
%%Link:
%%ln -s ~/Dropbox/UNI/LaTeX/MarKoTeX/markotex.sty ~/Library/texmf/tex/latex

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  Font auswählen
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  Nexus  %%%%%%%%%%%%
%\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{nexus}
%\usepackage{amssymb}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  Garamond %%%%%%%%%%
%\usepackage{garamondx}
%\usepackage[garamondx,cmbraces]{newtxmath}
%\usepackage{sansmathfonts}
%\usepackage[T1]{fontenc}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\renewcommand*\familydefault{\sfdefault} %% Only if the base font of the document is to be sans serif

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  Font Selection %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage[T1]{fontenc}%Will das nach libertine/newtxmath geladen werden?
%\usepackage{tubsdoc}
%\usepackage{nexus}

\RequirePackage{amsmath}

\usepackage{libertine}
%\usepackage[italic]{mathastext}
%\usepackage{libertinust1math}


\newcommand{\textlnum}[1]{#1}

%\newcommand{\textlnum}{ }
\usepackage[libertine]{newtxmath}
%\usepackage{newpxtext,newpxmath}

%\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{libertine}
%\usepackage{libertineRoman}
%\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage[libertine]{newtxmath}  % Load AFTER amsthm
%\usepackage{newtxmath}  % Load AFTER amsthm
%\useosf %Für oldstyle-figures



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  Language
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage[ngerman]{babel}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  Index
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Paket für Index, der automatisch mit kompiliert. Will unbedingt vor href geladen werden!
% (Sonst keine Hyperlinks auf den Seitenzahlen)
%\usepackage{imakeidx}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  Anführungszeichen
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage[
  german = guillemets,%quotes,<- I'd like to have both quot. marks in the same document
  autostyle = true,
  autopunct,
  csdisplay = true,
]{csquotes}


%% ScaleFont für die großen Quantoren:

\usepackage{scalefnt}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  Tikz
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{cd}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{quotes}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  Scale Tikz
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newsavebox\mybox
\newenvironment{resizedtikzpicture}[1]{%
  \def\mywidth{#1}%
  \begin{lrbox}{\mybox}%
  \begin{tikzpicture}
}{%
  \end{tikzpicture}%
  \end{lrbox}%
  \resizebox{\mywidth}{!}{\usebox\mybox}%
}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  xparse			      %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{xparse}
%\IfNoValueTF{#1}
%    {code when no optional argument is passed}
%    {code when the optional argument #1 is present}%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  _Diverse_ Pakete       %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{marginnote}
\usepackage{accents}
%\usepackage[
%%						cal=cmbsy,
%%						scr=dutchcal,
%						cal=dutchcal,
%						cal=cm,
%						cal=zapfc,
%%						calscaled=1.15,
%						cal=boondoxo,
%%						cal=txupr,
%%						bb=pazo
%%						bb=px
%						frak=pxtx,
%						]{mathalfa}% Renamed to mathalpha, but old TeX dists don't know that!
%\usepackage{dsfont}
%\usepackage[cmyk,richblack]{tubscolors}
\usepackage[rgb,richblack]{tubscolors}
\usepackage{suffix}		% Für gesternte Markos
%\usepackage[xcolor,outerbars]{changebar}
%\usepackage[colorlinks]{hyperref}
\usepackage{hyperref}
%\usepackage{tcolorbox}
%\tcbuselibrary{listingsutf8,documentation}

%\usepackage{enumitem}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  Setup für Listen       %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage[inline]{enumitem}
\setlist[enumerate,1]{label={\arabic*)}}% global settings, for all lists
%\setlist[enumerate,1]{label={\alph*)}}% global settings, for all lists
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  Definiere Spacefont    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcommand*{\spacefont}[1]{\mathrm{#1}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  Spezielle Markos	      %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%% Laplace operator
\newcommand{\lap}{\ensuremath{\nabla^2}}

%% Anführungszeichen
\newcommand{\anf}[1]{\enquote{#1}}

%% Bounded Linear operators. Obsolete?
\newcommand*{\BL}{\mathcal{B}}
%\newcommand*{\BL}[1][]{\ensuremath{\mathrm{BLT}_{\mathrm{#1}}}}
%\newcommand*{\BL}{\ensuremath{\mathcal{L}_{\mathrm{b}}}}
%\newcommand*{\BLT}[1][]{\ensuremath{\mathrm{BLT}_{\mathrm{#1}}}}
\newcommand*{\BLT}{\BL}
\newcommand*{\blt}{\BLT}
%\newcommand*{\LT}[1][]{\ensuremath{\mathrm{LT}_{\mathrm{#1}}}}
\newcommand*{\LT}[1][]{\ensuremath{\op{LT}_{\mathrm{#1}}}}
\newcommand*{\lt}{\LT}

%% Dirichlet Schrödinger Operator
%\newcommand*{\dso}[3]{\ensuremath{\op{dso}(#1,#2,#3)}}
%\newcommand*{\dso}[3]{\ensuremath{\prescript{#2}{#3}{\mathrm{H}}_{#1}}}
%\newcommand*{\dso}[3]{\ensuremath{\mathbb{H}_{#1}^{{#2},{#3}}}}
%\newcommand*{\dso}[3]{\ensuremath{\mathbb{H}_{#1}^{{#2}}(#3)}}
%\newcommand*{\dso}[3]{\ensuremath{\upSigma_{#1}^{\text{d}}(#2,#3) } }
%\NewDocumentCommand{\dso}{m o m}{def}
%\newcommand*{\dso}[3]{\ensuremath{\mathrm{S}_{#1}^{\text{d}}(#2,#3) } }
%\newcommand*{\dso}[3]{\ensuremath{\mathrm{DSO}_{#1}^{{#2},{#3}}}}

%% Implications
\newcommand{\dann}{\quad \Longrightarrow \quad }
\WithSuffix\newcommand\dann*{\Rightarrow}		%% Obacht: Das neue Marko mag iwie kein {}
\newcommand{\wenn}{\quad \Longleftarrow \quad}
\WithSuffix\newcommand\wenn*{\Leftarrow}			%% Obacht: Das neue Marko mag iwie kein {}


%%	Shorter diagonal arrow
\usepackage[only,shortrightarrow]{stmaryrd}

\makeatletter
\newcommand{\fixed@sra}{$\vrule height 2\fontdimen22\textfont2 width 0pt\shortrightarrow$}
\newcommand{\shortarrow}[1]{%
  \mathrel{\text{\rotatebox[origin=c]{\numexpr#1*45}{\fixed@sra}}}
}
\makeatother
\renewcommand*{\searrow}{\mathord{\shortarrow{7}}}
\newcommand*{\downto}{\searrow}
%\renewcommand*{\searrow}{\ssearrow}
\renewcommand*{\nearrow}{\mathord{\shortarrow{1}}}
\newcommand*{\upto}{\nearrow}

%\newcommand{\Dann}{\ensuremath{\Longrightarrow}}

%% Distanz und Durchmesser
\newcommand*{\dist}{\operatorname{dist}}
\newcommand*{\diam}{\operatorname{diam}}

%% Abkürzung für das partielle-Ableitungs-d:

%\newcommand{\dee}{\pardq}


\NewDocumentCommand{\dee}
	{o m}
	{%
		\IfNoValueTF{#1}%
			{\pard_{#2}}%
			{\pard_{#2}^{#1}}%
	}
\WithSuffix\newcommand\dee*{\pard}
\NewDocumentCommand{\rand}{}{\pard}


%% Absolute value of a vector
\NewDocumentCommand{\avec}{m}{\abs{\vec{#1}}}

%% Generischer Körper ("field"):
\newcommand{\F}{\ensuremath{\mathbb{F}}} %% Könnte MiSiTeX obsoletisieren

%% Maechtigkeit einer Menge:
%\newcommand*{\card}[1]{\operatorname{card} #1}
\newcommand*{\card}[1]{\# #1}
%\newcommand*{\card}[1]{\abs{#1}}

%% Spektralkalkül:
%\newcommand*{\speccalc}[1]{\mathfrak{C}_{#1}}
\newcommand*{\speccalc}[1]{{\upPhi}_{#1}}

%% Kalifatisches F:
\newcommand*{\FF}{\mathcal{F}}

%% Kato-Klasse:
\newcommand*{\kato}[1]{\mathcal{K}(\R^{#1})}
\newcommand*{\katoloc}[1]{\mathcal{K}_{\mathrm{loc}}(\R^{#1})}

%% Polynom-Funktionen
\newcommand*{\poly}[1][]{\operatorname{Pol}_{#1}}

%% IMS-Zerlegung
%\newcommand*{\ims}[2][]{\eta_{#2}}
\NewDocumentCommand{\ims}{o m}{%
	\IfNoValueTF{#1}
    {\eta_{#2}}
%    {\eta_{#2}^{\of{#1}}}%
	{\eta_{#1 , #2}}%
    }

%% Konstante für die IMS-Zerlegung
\newcommand*{\cims}{c_{\textsc{ims}}}

%% (Friedrichs) Mollifier:
\newcommand*{\moll}[1][]{\upTheta_{#1}}
%\newcommand*{\moll}[1][]{\Theta_{#1}}

%% Hintangestellter Allquantor
\newcommand*{\fuer}[1]{\qquad \forall {#1}}
%\newcommand*{\fuer}[1]{\qquad \text{für } {#1}}

%% Fürs Abrunden:
\newcommand{\gauss}[1]{\left\lfloor #1 \right\rfloor}

%% Leere Menge:
%\newcommand*{\leer}{\varnothing}
\newcommand*{\leer}{\emptyset}


%% "Genau dann wenn":
\newcommand{\gdw}{\quad \ensuremath{\Longleftrightarrow}\quad }
\WithSuffix\newcommand\gdw*{\Leftrightarrow}		%% Obacht: Das neue Marko mag iwie kein {}

%% Makro für "strebt gegen", Argument = Variable, die gegen \oo geschickt wird
\newcommand{\konv}[1]{\xxrightarrow[#1 \to \infty]{}}

%% Längerer Abbildungspfeil:
\newcommand{\mapstoo}{\longmapsto}

%% Shortcuts für tippfaule Griechen und co
\newcommand{\la}{\lambda}
\newcommand{\Om}{\Omega}
\newcommand{\om}{\omega}
\newcommand{\oo}{\infty}
\newcommand{\eps}{\epsilon}

%% Spektralscharen und -Maße
%\newcommand*{\specm}[1][]{\mathcal{E}^{#1}}
%\NewDocumentCommand{\specm}{o}{%
%  \IfNoValueTF{#1}
%    {\mathcal{E}}
%    {\mathcal{E}^{#1}}%
%}
%\NewDocumentCommand{\specm}{o}{%
%  \IfNoValueTF{#1}
%    {\mathcal{E}}
%    {\mathcal{E}^{#1}}%
%}

%\newcommand*{\dspec}{\d\ska{\specm_{} u }{ u }}
%\NewDocumentCommand{\dspec}{o m m}{%
%  \IfNoValueTF{#1}
%    {\d\ska{\specm_{#2} #3}{#3}}
%    {\d\ska{\specm^{#1}_{#2} #3}{#3}}%
%}
%\NewDocumentCommand{\dspec}{o m m}{%
%  \IfNoValueTF{#1}
%    {\d\ska{\operatorname{E}_{#2} #3}{#3}}
%    {\d\ska{\operatorname{E}_{#2}\left(#1\right)  #3}{#3}}%
%}

%% Maße:
%%
%%Wiener-Maß:
\newcommand*{\wiener}[1][]{\mathop{}\!\mathrm{wnr}_{#1}}
%\newcommand*{\wiener}[1][]{\mathcal{w}_{#1}}
\newcommand*{\pfad}[1][]{\Gamma_{#1}}
%% Hausdorff-Maß:
%\newcommand*{\hau}{\operatorname{hau}}
\newcommand*{\hau}{\mathfrak{H}}


%% ToDo-Befehl:
%\newcommand{\todo}[1]{\textcolor{tuRed}{#1}}
%% ToDo am Rand:
\newcommand{\rednote}[2][]{\textcolor{tuRed}{#1}\marginnote{\textcolor{tuRed}{#2}}}
\newcommand{\bluenote}[2][]{\textcolor{tuBlue}{#1}\marginnote{\textcolor{tuBlue}{#2}}}

%% Unterstrich für freie Variablen ("blank" mit Namen)
%\newcommand{\var}[1]{\underaccent{\bar}{#1}}
\usepackage{ushort}
%\newcommand{\var}[1]{\underaccent{\bar}{#1}}
%\newcommand{\var}[1]{\bar{#1}}
\newcommand{\var}[1]{\ushort{#1}}

%% (Teil-) Folgen mit Unterstreichung vong Index
%\newcommand*{\folge}[2]{{#1}_{\var{#2}}}
\newcommand*{\folge}[3][1]{\of{{#2}_{#3}}_{#3=#1}^{\infty}}
%\newcommand*{\teilfolge}[3]{\of{{#1}_{{#2}_{{#3}}}}}
%\newcommand*{\teilfolge}[3]{\of{{#1}_{{#2}_{{#3}}}}}
\NewDocumentCommand{\teilfolge}{o m m m}{\of{{#2}_{{#3}_{{#4}}}}\IfNoValueF{#1}{_{#4=#1}^{\infty}}}
\WithSuffix\newcommand\folge*[3][1]{\of{{#2}_{#3}}_{#3=#1}^{\oo}}

%%% Upshape greek für Lebesge-Maß:
%\usepackage{textgreek}
%\renewcommand{\leb}{\operatorname{\textbf{\textlambda}}}

%% Eigenwert-Zählfunktion
\newcommand*{\ewcount}[2][]{\mathrm{N}_{#2}^{#1}}
\newcommand*{\evcount}{\ewcount}

%% Real- und Imaginärteil ohne Majuskel
%\newcommand*{\im }{\op{im}}
%\newcommand*{\re}{\op{re}}
\newcommand*{\im }{\op{Im}}
\newcommand*{\re}{\op{Re}}
%\newcommand*{\im }[1]{{#1}_{\mathbb{I}}}
%\newcommand*{\re}[1]{{#1}_{\R}}

%% Marko für n-Tupel etc:
\newcommand{\vect}[1]{\begin{pmatrix}#1\end{pmatrix}}
\newcommand{\mat}[1]{\begin{bmatrix}#1\end{bmatrix}}
\newcommand{\tupel}[1]{\begin{pmatrix}#1\end{pmatrix}}
\WithSuffix\newcommand\tupel*[1]{\begin{bmatrix}#1\end{bmatrix}}

%% Mengenminus kleiner, weil schöner:
\let\bigsetminus\setminus
\renewcommand*{\setminus}{\smallsetminus}

%% Meine Beweis-Umgebung:
%\newenvironment{bew}[1][\unskip]{\begin{proof}[\bfseries\sffamily\upshape Beweis #1]}{\end{proof}}	%% Obacht: \qedsymbol muss _nach_ MiSiTeX umdefiniert werden!
\newenvironment{bew}[1][]{
    \ifstrempty{#1}
        {\begin{proof}}
        {\begin{proof}[#1]}
}{
    \end{proof}
}


%%% Testing: Wurzeln mit Endstrich
%\usepackage{letltxmacro}
%\makeatletter
%\let\oldr@@t\r@@t
%\def\r@@t#1#2{%
%\setbox0=\hbox{$\oldr@@t#1{#2\,}$}\dimen0=\ht0
%\advance\dimen0-0.2\ht0
%\setbox2=\hbox{\vrule height\ht0 depth -\dimen0}%
%{\box0\lower0.4pt\box2}}
%\LetLtxMacro{\oldsqrt}{\sqrt}
%\renewcommand*{\sqrt}[2][\ ]{\oldsqrt[#1]{#2}}
%\makeatother

%% Mein Literatur-Setup. Vielleicht will ich das noch ausgliedern ... ?
%\usepackage[
%	backend=biber,
%	maxbibnames=99,
%%	style=alphabetic-verb,
%	style=numeric,
%	citestyle=authortitle-ibid,
%%	citestyle=verbose,
%	language=auto,
%	useprefix=true,
%	sorting=nyt,
%	firstinits=true,
%	backref,
%	backrefstyle=two,
%	doi=false,
%	isbn=false,
%	url=false,
%	autocite=footnote,
%	]{biblatex}
%%% Look for bib file locally first
%\IfFileExists{./markotex/MarKoBib.bib}{
%  \addbibresource{./markotex/MarKoBib.bib}
%}{
%  %% Look globally after
%  \addbibresource{MarKoBib.bib}
%}
%\addbibresource{quellen/literatur.bib}

%\usepackage[perpage]{footmisc}
%\renewcommand{\thefootnote}{\roman{footnote}}

%% Zitat-Kommandos für Name im Text und Quelle als Fußnote
%\newcommand\blfootnote[1]{%
%  \begingroup
%  \renewcommand*\thefootnote{}\footnote{#1}%
%  \addtocounter{footnote}{-1}%
%  \endgroup
%}
%\makeatletter
%\def\blfootnote{\xdef\@thefnmark{}\@footnotetext}
%\makeatother

%\newcommand{\zitat}[1]{\citeauthor{#1}\autocite{#1}}
%\newcommand*{\vollzitat}[1]{\citeauthor{#1}\autocite{#1}}
%\newcommand*{\Vollzitat}[1]{\Citeauthor{#1}\autocite{#1}}
%\newcommand{\zitat}[1]{[\citefield{#1}{labelnumber}]\autocite{#1}}%labelalpha
%\newcommand{\zitat}[1]{[\citefield{#1}{labelnumber}]}
%\newcommand{\zitat}[1]{\hyperlink{cite.\therefsection @#1}{[\citefield{#1}{labelnumber}]}}
%\NewDocumentCommand{\zitat}{o m}{\IfNoValueTF{#1}{\hyperlink{cite.\therefsection @#2}{[\citefield{#2}{labelnumber}]}}{\hyperlink{cite.\therefsection @#2}{[\citefield{#2}{labelnumber}]}, {#1}}}
%\NewDocumentCommand{\zitat}{o m}
%	{%
%		\IfNoValueTF{#1}{[\hyperlink{cite.\therefsection @#2}{\citefield{#2}{labelnumber}}]%
%	}
%	{%
%		[\hyperlink{cite.\therefsection @#2}{\citefield{#2}{labelnumber}}; {#1}]}%
%	}
%\usepackage{titlefoot}
%\NewDocumentCommand{\fzitat}{o m}{%
%	\IfNoValueTF{#1}%
%	{%
%		\Vgl\ {[\hyperlink{cite.\therefsection @#2}{\citefield{#2}{labelnumber}}]  \fullcite{#2}}%
%	}%
%	{%
%		\Vgl\ {[\hyperlink{cite.\therefsection @#2}{\citefield{#2}{labelnumber}}] \fullcite{#2}}%
%	}%
%}

%\NewDocumentCommand{\ffzitat}{o m}{%
%	\IfNoValueTF{#1}%
%	{%
%		\footnote{\Vgl\ {[\hyperlink{cite.\therefsection @#2}{\citefield{#2}{labelnumber}}]  \fullcite{#2}}}%
%	}%
%	{%
%		\footnote{\Vgl\ {[\hyperlink{cite.\therefsection @#2}{\citefield{#2}{labelnumber}}] \fullcite{#2}}}%
%	}%
%}

%\newcommand{\zitat}[1]{\hyperlink{cite.\therefsection @#1}{[\citefield{#1}{labelalpha}]}}

%\newcommand{\citelink}[2]{\hyperlink{cite.\therefsection @#1}{#2}}
%\newcommand{\zitat}[1]{\bibhyperref[#1]{[\citefield{#1}{labelnumber}]}}
%\newcommand{\citelabel}[1]{[\citefield{#1}{labelnumber}]}%labelalpha

%\NewDocumentCommand{\zitat}{o m}{%
%	\IfNoValueTF{#1}%
%	{%
%		\supercite{#2}%
%	}%
%	{%
%%		\supercite{#2}\marginnote{\textnormal{\scriptsize{\cite[#1]{#2}}}}%
%		\supercite[#1]{#2}%
%%		\supercite{#2}\blfootnote{\cite[#1]{#2}}
%	}%
%}

\NewDocumentCommand{\zitat}{s o m}{%
	\IfBooleanTF{#1}{%
		\footnote{%
			\Vgl \IfNoValueTF{#2}{\cite{#3}}{\cite[#2]{#3}}%
		}%
	}{%
		\IfNoValueTF{#2}%
		{
%		{%
%			\supercite{#3}%
			\rmfamily
			\mdseries
			\cite{#3}%
		}%
		{
%		{%
			%		\supercite{#2}\marginnote{\textnormal{\scriptsize{\cite[#1]{#2}}}}%
%			\supercite[#2]{#3}%
			\rmfamily
			\mdseries
			\cite[#2]{#3}%
			%		\supercite{#2}\blfootnote{\cite[#1]{#2}}
		}%
	}%
}

%\newcommand{\fzitat}[1]{%
%{\let\thefootnote\relax\footnote{\cite{#1} \fullcite{#1}}}%
%\addtocounter{footnote}{-1}%
%}







%% Fußnoten-Balken:

\let\oldfootnoterule\footnoterule
\renewcommand*{\footnoterule}{%
\kern-3pt%
{\color{tubsLightGrey}\hrule width 0.4\columnwidth}
\kern 2.6pt}

%% Was tut das? Brauche ich das noch? Hat MiSiTeX das obsoletisiert?
%\renewcommand{\ref}{\cref}
%\renewcommand{\thesubsection}{\thesection.\Alph{subsection}}

%% Inhaltsverzeichnes auf nicht-eigener Seite (zB unter Titel) triggern:
\makeatletter
\newcommand*{\toccontents}{\@starttoc{toc}}
\makeatother

%% Umgebung für Widmung
\newenvironment{dedication}
  {\clearpage           % we want a new page
   \thispagestyle{empty}% no header and footer
   \vspace*{\stretch{1}}% some space at the top
   \itshape             % the text is in italics
   \raggedleft          % flush to the right margin
  }
  {\par % end the paragraph
   \vspace{\stretch{3}} % space at bottom is three times that at the top
   \clearpage           % finish off the page
  }

  %% Umgebung für ToDo's
  \newenvironment{ToDo}
  {\rednote{ToDo}\cbcolor{tuRed}\begin{changebar}}
  {\end{changebar}}

  %% Umgebung für Changes
    \newenvironment{neu}
    {\marginnote{\color{tuBlue}\textsc{Neu!}}\cbcolor{tuBlue}\begin{changebar}}
    {\end{changebar}}

%% Große Quantoren:

\newcommand\ScaleExists[1]{\vcenter{\hbox{\scalefont{#1}$\exists$}}}

\DeclareMathOperator*\bigexists{%
  \vphantom\sum
  \mathchoice{\ScaleExists{1.7}}{\ScaleExists{1.2}}{\ScaleExists{0.9}}{\ScaleExists{0.67}}}

\newcommand\ScaleForall[1]{\vcenter{\hbox{\scalefont{#1}$\forall$}}}

\DeclareMathOperator*\bigforall{%
    \vphantom\sum
    \mathchoice{\ScaleForall{1.7}}{\ScaleForall{1.2}}{\ScaleForall{0.9}}{\ScaleForall{0.67}}}

%\RequirePackage{xkeyval}
%\RequirePackage{kvoptions}
%
%\SetupKeyvalOptions{
%family=MKT,
%prefix=MKT@
%}

%\DeclareBoolOption[false]{LargeQuantifiers}
%\ProcessKeyvalOptions*
%\ifMKT@LargeQuantifiers
%	\newcommand*{\gibt}[2][]{\bigexists^{#1}_{#2} \; }
%	\newcommand*{\alle}[1]{\bigforall_{#1} \;}
%\else
	\newcommand*{\gibt}[2][]{\exists^{#1} #2 : \; }
	\WithSuffix\newcommand\gibt*[2][]{\exists^{#1} #2 : \; }
	\newcommand*{\alle}[1]{\forall #1 : \;}
	\WithSuffix\newcommand\alle*[1]{\forall #1 : \;}
	\newcommand*{\gibtein}[1]{\exists^1 #1 : \;}
	\WithSuffix\newcommand\gibtein*[1]{\exists^1#1 : \;}
	\newcommand*{\gibtkein}[1]{\nexists #1 : \;}
	\WithSuffix\newcommand\gibtkein*[1]{\nexists #1 : \;}
%\fi

%%% Ausrufezeichen:

\DeclareMathSymbol{\ausruf}{\mathclose}{operators}{"21}

    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    %%%%%	Typographie ( -> MiSiTeX?)
    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%    %% Im Allgemeinen
%        \newlanguagecommand{\iA}{i.\,A.\xspace}{i.g.\xspace}
%        \newlanguagecommand{\IA}{I.\,A.\xspace}{I.g.\xspace}


    %% Cauchy-Schwarz-Ungleichung
%    \newcommand*{\CSU}{Cauchy-Schwarz-Ungleichung}

%    %% Vergleiche
%    \newlanguagecommand{\vgl}{vgl.\xspace}{cf.\xspace}
%    \newlanguagecommand{\Vgl}{Vgl.\xspace}{Cf.\xspace}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%	Euklidisches Skalarprodukt mit dickem Punkt
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\NewDocumentCommand{\skadot}{}{\mathbin{\bullet}}
\makeatletter
\newcommand*{\bigcdot}{}% Check if undefined
\DeclareRobustCommand*{\bigcdot}{%
	\mathbin{\mathpalette\bigcdot@{}}%
}
\newcommand*{\bigcdot@scalefactor}{.5}
\newcommand*{\bigcdot@widthfactor}{1.15}
\newcommand*{\bigcdot@}[2]{%
	% #1: math style
	% #2: unused
	\sbox0{$#1\vcenter{}$}% math axis
	\sbox2{$#1\cdot\m@th$}%
	\hbox to \bigcdot@widthfactor\wd2{%
		\hfil
		\raise\ht0\hbox{%
			\scalebox{\bigcdot@scalefactor}{%
				\lower\ht0\hbox{$#1\bullet\m@th$}%
			}%
		}%
		\hfil
	}%
}
\makeatother

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%	Lineare Algebra
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\NewDocumentCommand{\homo}{o}{\operatorname{Hom}\IfValueT{#1}{_{#1}}}
\NewDocumentCommand{\endo}{o}{\operatorname{End}\IfValueT{#1}{_{#1}}}
\NewDocumentCommand{\epi}{o}{\operatorname{Epi}\IfValueT{#1}{_{#1}}}
\NewDocumentCommand{\mono}{o}{\operatorname{Mono}\IfValueT{#1}{_{#1}}}
\NewDocumentCommand{\iso}{o}{\operatorname{Iso}\IfValueT{#1}{_{#1}}}
\NewDocumentCommand{\auto}{o}{\operatorname{Aut}\IfValueT{#1}{_{#1}}}

%\let\alt\undefined
%\NewDocumentCommand{\alt}{m}{\operatorname{alt}^{#1}}

\NewDocumentCommand{\fin}{}{\ensuremath{\mathrm{fin}}}

\NewDocumentCommand{\charpol}{m}{\ensuremath{\op{CharPol}_{#1}}}
\NewDocumentCommand{\minpol}{m}{\ensuremath{\op{MinPol}_{#1}}}
\NewDocumentCommand{\ggT}{m m}{\ensuremath{\op{ggT}\of{#1 , #2}}}
\NewDocumentCommand{\divides}{}{\ensuremath{\mid}}
\NewDocumentCommand{\lead}{m}{\ensuremath{\op{lead} #1}}
\NewDocumentCommand{\Ring}{o}{\ensuremath{\mathcal{R}\IfValueT{#1}{_{#1}}}}
\NewDocumentCommand{\jordan}{m m}{\ensuremath{\mathrm{J}_{#1}\of{#2}}}
\NewDocumentCommand{\eval}{m}{\ensuremath{\mathrm{eval}_{#1}}}
\NewDocumentCommand{\sesq}{}{\op{Sesq}}
\NewDocumentCommand{\gram}{m}{\ensuremath{\mathrm{G}_{#1}}}

\NewDocumentCommand{\parto}{}{\supset\joinrel\to}
\NewDocumentCommand{\jacobi}{m}{\mathcal{J}_{#1}}
\NewDocumentCommand{\hesse}{m}{\mathcal{H}_{#1}}
\NewDocumentCommand{\taylor}{o m m }{\op{tay}\IfValueT{#1}{^{#1}}_{#2} #3 }
\NewDocumentCommand{\taylorrest}{o m m }{\op{rem}\IfValueT{#1}{^{#1}}_{#2} #3 }

\NewDocumentCommand{\rank}{}{\operatorname{rank}}
\NewDocumentCommand{\defekt}{}{\operatorname{nullity}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%	Allerlei Kleinkram
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newrobustcmd{\bd}[1][]{
	\ifstrempty{#1}
		{^{\mathrm{bd}}}
		{\partial {#1}}
	}

%% Puffer nach Quantoren
\NewDocumentCommand{\?}{}{:\;\;}

%\NewDocumentCommand{\D}{o}{
%	\IfNoValueTF{#1}{\nabla}{\nabla_{\! #1}}
%}

\NewDocumentCommand{\D}{o o m}{
	\IfNoValueTF{#1}{
		\d\IfValueT{#2}{^{#2}} #3
		}{
%		\left.\d\IfValueT{#2}{^{#2}} #3 \right\rvert_{{#1}}
		\restr{\d\IfValueT{#2}{^{#2}} #3}{{#1}}
		}
}

\NewDocumentCommand{\diff}{o o m}{
	\IfNoValueTF{#1}{
		\d\IfValueT{#2}{^{#2}} #3
		}{
		{\d\IfValueT{#2}{^{#2}} #3}_{{#1}}
%		\restr{\d\IfValueT{#2}{^{#2}} #3}{{#1}}
		}
}

\NewDocumentCommand{\bei}{m m }{\left. #1 \right\rvert_{{#2}}}

%\NewDocumentCommand{\D}{o o m}{
%	\IfNoValueTF{#1}{\d\IfValueT{#2}{^{#2}} #3 }{\d\IfValueT{#2}{^{#2}} {#3}_{{#1}}}
%}

%\newrobustcmd{\diff}{\D}

%\NewDocumentCommand{\vari}{o o m}{
%	\IfNoValueTF{#1}{\delta\IfValueT{#2}{^{#2}} #3 }{\left.\delta\IfValueT{#2}{^{#2}} #3 \right\rvert_{{#1}}}
%}

%\NewDocumentCommand{\vari}{o o m o}{
%	\IfNoValueTF{#1}{
%		\mathfrak{d}\boldsymbol{\updelta}\IfValueT{#2}{^{#2}}\IfValueT{#4}{_{#4}} #3
%	}{
%		\left.\boldsymbol{\updelta}\IfValueT{#2}{^{#2}}\IfValueT{#4}{_{#4}} #3 \right\rvert_{{#1}}}
%}

%\newcommand{\Gateaux}{\mathrm{D}}
\newcommand{\Gateaux}{\updelta}
%\boldsymbol{\updelta}
%\boldsymbol{\updelta}

\NewDocumentCommand{\vari}{o o m o}{
	\IfNoValueTF{#1}{
		\Gateaux\IfValueT{#2}{^{#2}}\IfValueT{#4}{_{#4}} #3
	}{
		\Gateaux \IfValueT{#2}{^{#2}}\IfValueT{#4}{_{#4}} {#3}\of{{#1}}}
}

\NewDocumentCommand{\kronecker}{m}{\1_{#1}}
\newrobustcmd{\truth}{\kronecker}
%\NewDocumentCommand{\D}{o o m}{
%	\IfNoValueTF{#1}{\nabla\IfValueT{#2}{^{#2}} #3 }{\left.\nabla\IfValueT{#2}{} #3 \right\rvert_{{#1}}}
%}

%\renewcommand{\ran}{\op{Ran}}
%\renewcommand{\ker}{\op{Ker}}
%\renewcommand{\dom}{\op{Dom}}
%\renewcommand{\graph}{\op{Gra}}
%\renewcommand{\lspan}{\op{Span}}
%\newcommand{\Span}{\lspan}

\NewDocumentCommand{\bound}{}{\operatorname{BF}}
\NewDocumentCommand{\bborel}{m}{\mathcal{M}_{\mathrm{b}}\of{#1}}

\NewDocumentCommand{\map}{}{\op{Map}}

\newcommand{\sbase}{\ensuremath{\mathcal{E}}}

\NewDocumentCommand{\met}{mm}{ρ\of{{#1},{{#2}}}}

\NewDocumentCommand{\sphere}{o}{\mathbb{S}\IfNoValueF{#1}{^{#1}}}